\documentclass[Relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Esercizio 6}
In questo esercizio si è simulata l'intensità luminosa raccolta su uno schermo posto a una distanza $L$ da 5 fenditure. I dati sono stati sottoposti a smearing guassiano per simulare la matrice di risposta dell'esperimento reale rispetto alla distribuzione ideale. Si è poi utilizzato il pacchetto \verb+RooUnfold+ per eseguire l'\emph{unfolding} dei dati e ricostruire la distribuzione vera. 

\subsection{Distribuzione di intensità}
Lo spettro di intensità nel punto x (supponendo l'origine degli assi allineata al centro delle fenditure) su uno schermo a distanza $L$ da $N$ fenditure distanti $D$ e larghe $A$, prodotto da una radiazione luminosa di lunghezza d'onda $\lambda$ si calcola come:
\begin{align}
I(x) &= \left(\frac{\sin{\beta}}{\beta} \cdot \frac{\sin(N\,\gamma)}{\sin{\gamma}} \right)^2 \\
\beta &= \left(\frac{\pi A}{\lambda}\right)
 \sin\left(\arctan\left(\frac{x}{L} \right)\right) \\
\gamma &= \left(\frac{\pi D}{\lambda}\right)
 \sin\left(\arctan\left(\frac{x}{L} \right)\right)
\end{align}

Questa distribuzione è stata simulata con il metodo MC hit-or-miss ed è plottata in blu in figura \vref{smearing1}.  I parametri utilizzati sono: $N=5$, $L = 10 \, cm$, $A = 0.01 \,cm$, $D=1\,cm$, $\lambda=0.450\cdot 10^{-5}\, m$ (infrarossi). 

\subsection{Smearing gaussiano}
Ad ogni punto simulato della distribuzione d'intensità viene sommato un contributo casuale gaussiano centrato in 0 e con $\sigma = c\cdot \Delta x$, dove $\Delta x$ è la larghezza dei bin dell'istogramma e $c$ è un parametro che caratterizza lo smearing. Maggiore è $c$, maggiore è l'effetto dello smearing, cioè la deformazione dello spettro originale. In figura \vref{smearing1} in rosso è visibile la distribuzione con smearing applicato e $c=1$: gli stretti picchi secondari della distribuzione originale vengono allargati e si perde risoluzione. In figura \vref{smearing3.5} l'effetto dello smearing è esasperato utilizzando il parametro $c=3.5$: in questo caso i picchi secondari sono quasi del tutto invisibili. 

\begin{figure}
\centering
\adjustimage{max size={\linewidth}{0.35\paperheight}}{images/es6/unfolding_1}
\caption{Parametro di smearing $c=1$}
\label{smearing1}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\adjustimage{max size={\linewidth}{0.35\paperheight}}{images/es6/unfolding_3.5}
\caption{Parametro di smearing $c=3.5$}
\label{smearing3.5}
\end{figure}


\subsection{Unfolding}
La deformazione di una distribuzione \emph{vera} sotto gli effetti dell'errore sperimentale e delle caratteristiche di un rivelatore è inevitabile, ma esistono delle tecniche che permettono, simulato il comportamento della misurazione grazie a metodi MC, di ricostruire la distribuzione originale: queste tecniche vengono chiamate in generale \emph{unfolding}. 

In questo esercizio si è utilizzato il package \verb+RooUnfold+ e in particolare in metodo iterativo Bayesiano. I dati della distribuzione iniziale vengono sottoposti a smearing e utilizzati per riempire la matrice di risposta necessaria per la ricostruzione. A questo punto viene eseguito l'algoritmo di unfolding su un sample indipendente.  Nelle figure \vref{smearing1} e \vref{smearing3.5} si mostra in verde la distribuzione ricostruita dalla distribuzione smeared (in rosso): l'algoritmo ricostruisce correttamente la forma della distribuzione originale. 

\subsection{Listato completo}
\begin{minted}
[frame=lines,
framesep=2mm,
fontsize=\footnotesize,
baselinestretch=0.8,
linenos]{c++}
/*
Per la compilazione e l'esecuzione è necessario linkare il package RooUndold
export LD_LIBRARY_PATH=/home/valsdav/RooUnfold:$LD_LIBRARY_PATH
g++ -o unfolding unfolding.cpp `root-config --cflags --glibs`
     -L/home/valsdav/RooUnfold -I/home/valsdav/RooUnfold/src -lRooUnfold -lUnfold
*/
#include <iostream>
#include <cmath>
#include <ctime>
#include "RooUnfold.h"
#include "RooUnfoldResponse.h"
#include "RooUnfoldBayes.h"
#include "TH1D.h"
#include "TCanvas.h"
#include "TRandom3.h"
#include "TLegend.h"
#include "TApplication.h"

using namespace std;

// Numero fenditure
#define Nfend 5
// Distanza fenditure-schermo
#define L 10
// Larghezza fenditure
#define A 0.01
// Distanza tra fenditure
#define D 1
// Lunghezza d'onda
#define lambda 450e-6
// Numero di campioni
#define Nsamp 50000
// Fattore di smearing
#define SMfactor 1

TRandom3 rnd(time(NULL));

double spettro(double x){
    double theta = atan(x / L);
    double beta = (M_PI * A / lambda) * sin(theta);
    double gamma = (M_PI * D / lambda) * sin(theta);
    return pow((sin(beta)/ beta) * (sin(Nfend*gamma)/ sin(gamma)) ,2);
}
double* smearing(double* samples, double sigma){
    double* smear = new double[Nsamp];
    for(int i = 0; i < Nsamp; i++){
        double x = samples[i];
        smear[i] = x + rnd.Gaus(x, sigma);
    }
    return smear;
}
double* sample_hit_or_miss(double xmin, double xmax, int N){
    double * samples = new double[N];
    int i = 0;
    while(i < N){
        double x = rnd.Uniform(xmin, xmax);
        double y = rnd.Rndm();
        if ( y < spettro(x)){
            samples[i] = x;
            i++;
        }
    }
    return samples;
}

int main(int argc , char* argv[]){
    TApplication* app = new TApplication("unfolding", &argc, argv);
    TCanvas* c = new TCanvas("unfolding", "unfolding", 1100, 800);

    int bins = 100;
    double xmin = -4;
    double xmax = 4;
    double sigma_smearing = SMfactor * (xmax - xmin) / bins;

    TLegend * legend = new TLegend();
    TH1D* spettro = new TH1D("spettro", "", bins, xmin, xmax);
    TH1D * spettro_measured = new TH1D("measured", "measured", bins, xmin, xmax);
    legend->AddEntry(spettro, "f_true", "l");
    legend->AddEntry(spettro_measured, "f_smeared", "l");
    spettro->GetXaxis()->SetTitle("X (cm)");
    spettro->GetYaxis()->SetTitle("Intensita'");
    spettro->SetLineWidth(2);
    spettro->SetLineColor(kBlue);
    spettro_measured->SetLineWidth(2);
    spettro_measured->SetLineColor(kRed);
    // estrazione dei sample
    double * samples = sample_hit_or_miss(xmin, xmax, Nsamp);
    double * samples_smearing = smearing(samples, sigma_smearing);
    // Sample indipendenti su cui applicare l'unfolding
    double * samples_measured = smearing(sample_hit_or_miss(xmin, xmax, Nsamp), sigma_smearing);

    // Matrice di risposta di RooUnfold
    RooUnfoldResponse response(bins, xmin, xmax);

    for (int i = 0; i < Nsamp; i++ ){
        spettro->Fill(samples[i]);
        spettro_measured->Fill(samples_measured[i]);
        // Si inizializza la matrice di risposta con i dati MC
        response.Fill(samples_smearing[i], samples[i]);
    }
    spettro->Draw();
    spettro_measured->Draw("SAME");

    // Si esegue l'unfolding con il metodo iterativo (Bayesiano) 
    RooUnfoldBayes  unfold (&response, spettro_measured, 4);
    TH1D* hist_reco = (TH1D*) unfold.Hreco();
    legend->AddEntry(hist_reco, "f_unfolded", "lp");
    hist_reco->SetLineColor(kGreen);
    hist_reco->SetLineWidth(2);
    hist_reco->SetMarkerSize(5);
    hist_reco->Draw("SAME");
    legend->Draw("SAME");
    c->Draw();
    app->Run();
}


\end{minted}
\end{document}